論革命

今日諸君有求於獨立建國者，盲目者也。

夫獨立者何求？改善民生為目的，掌握民權為基要，得民權以改民生，以獨立求民權而終謀港人之永遠幸福。

獨派或曰：「武裝革命非我彈丸之地所能及，而獨立則可。以中國之常暗警告港人，香港不獨立則烏雲鯨吞之日不遠矣。」吾嘗請其策曰：「民意也！若我獨派得港人之民意，則獨立可成。有云：得民心者得天下。先從議會入手，取多數議席，而後改憲法。」此計行於回歸之前尚可談之，行於政權回歸之今時今日則笑話。惟獨派仍蒙蔽雙眼，不知今日之香港已全然受控於中央，一切和平之手段已無效矣！或曰：「我派不乏勇武之志士，暴力示威之經驗。」貴派欲以示威撼動中共之野蠻國體乎？或曰：「鄰國之事與我何干？」此非全然失明者乎？今中國實掌我本有之各項權利，而獨派說乎別國之事？獨立者本為救港，卻無常識，不敢承認港人權利之失於中央；感情用事，空有憤恨而終日無成；終於為獨立而獨立，無顧港人之幸福。在此愚嘗勸之，回頭是岸，再覓新徑。

今吾土之政權在中央而不在吾民，而中央之政府專制之政府也。觀中國上下千年之政治史，有專制而不終至流血者耶？有專制而不由革命改制者耶？吾鮮有聞之。若無專制中一二人之大膽改革，俄之戈巴喬夫此例也，然則非暴力而不可變也。故如今香港欲求民主民權民生惟有革命一策而已！

然以本港彈丸之地獨擔革命，則有如以卵擊石，必敗無疑。何不結集中國諸省求民主民權民主之同志，以成革命之大事？此愚實求港人之幸福也！志在復得民權，立一為民公僕之政府，以促同胞之幸福。不為獨立而獨立，為民造福而請千方，請百計。各位志士，請閱愚之忠見！思救港之良策！

近百年之中國，獨立之事不鮮，如初覆滿清晨之時，各省皆宣布獨立，而後歸順中華民國。惟無一似港獨、台獨要自成一國者。倡建國者為建國而建國也，其說為謀人民之福利，而實為此害民之劣策。若真為求港人之幸福，獨立亦無不可，然非建國，而獨立成一自治區，立榜樣於各省縣欲自由者，齊聲獨立，則能動搖中共之專政國體，代之以國父主張之三民主義、五權憲法，以促中國民主，人民自由。名義歸順中華民國（共和），然實為港人治港，則香港之幸福隨手可得。

或曰：「汝民國之盲目追隨者也。」愚誠惧此心也！愚所求以國父共和之遺略，代中共之專政國體，實乃共和之勝於專制也！非誠是膚淺盲目以復民國者也。共和則民權保，民權保則政治明，政治明則民生安。此基本理則之事，不待證而明也，無疑為諸君所共識也。

國家者，集各方而成；社會者，集各人而成。國家禍，則各方受之；國家福，則各方享之。社會禍，則各人無一避；社會福，則各人皆受惠。

還請諸君，毋忘國父之遺憾，國體之不正，民權之不保。承國父之良策，喚國民之良心，求國家之良局。

重光請教